# 共享能动性 shared (Abraham Sesshu Roth)

首次发布于 2010 年 12 月 13 日；实质性修订于 2017 年 5 月 1 日

有时候个体会共同行动，有时候他们会独立行动。这是一个重要的区别。在艰巨的任务中，与他人合作往往能取得更多进展；即使进展很小，至少也有一种来自集体行动的安慰和团结感。或者，从一个非常不同的角度来看，意识到（或者幻想）最近所遭受的许多无礼行为是一种共同努力的一部分，对于确定自己所面对的问题具有重要意义：不幸的冒犯不再被视为来自各个方面的不幸巧合，而是被视为一种统一行动的产物，这些冒犯无疑已经被很好地记录下来。一个偏执的阴谋论者通常不会被认真对待。但他确实正确地指出，如果每个人都想要伤害他，并且他们正在共同努力这样做，那将是可怕的。

共享能动性也具有重要的规范意义。由所有人共同行动建立的机构或法律与那些由某个人的命令强加给人民的机构或法律有着不同的地位。而正当性的性质，无论是认识论上的还是实践上的，可能取决于它是否出现在共同企业的背景中。难怪共同活动和意图引起了各种学科的兴趣，包括政治学、社会科学、经济学、伦理学、法学、认识论（尤其是证言和社会认识论）以及心理学。

但是什么是共同行动呢？这个问题在当代行动哲学中得到了持续的讨论。核心关注点是阐明共享能动性的独特特征，并探讨减少的可能性和范围：共享能动性是否可以通过我们从个体能动性研究中获得的资源来理解？本文将重点关注与行动哲学最相关的一些问题。有关更广泛讨论，请参阅关于集体意向性的条目。

* [1. 传统本体论问题和意向论命题](https://plato.stanford.edu/entries/shared-agency/#TraOntProIntThe)
* [2. 共享能动性的相互关联意图](https://plato.stanford.edu/entries/shared-agency/#IntParInt)
* [3. 如何建立相互关联意图的结构？](https://plato.stanford.edu/entries/shared-agency/#HowStrIntIntEst)
* [4. 共同义务](https://plato.stanford.edu/entries/shared-agency/#MutObl)
* [5. 话语困境和群体心智](https://plato.stanford.edu/entries/shared-agency/#DisDilGroMin)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/shared-agency/#Bib)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/shared-agency/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/shared-agency/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/shared-agency/#Rel)

***

## 1. 传统的本体论问题和意图论

共享能动性有时是协同行使的，比如我们一起走路，几个人一起刷房子，或者一个足球队执行传球战术。\[[1](https://plato.stanford.edu/entries/shared-agency/notes.html#1)] 毫无争议的是，确实存在一种现象，可以用共享活动、联合行动或集体行动等标签来描述。争议的是如何理解这种现象。解决这些问题的一种方法是问，个体行动中哪些行为构成了共享活动，而哪些行为只是个体行为的简单聚合。当我们从我们每个人的行为中减去我们一起做的事情时，剩下的是什么？\[[2](https://plato.stanford.edu/entries/shared-agency/notes.html#2)]

考虑一种由 Searle（1990 年，402 页）讨论的情况。一些人散布在公园里。突然下起雨来，每个人都跑向一个中心位置的避雨处。虽然可能存在一些协调（人们不会相互碰撞），但是就相关意义而言，跑向避雨处并不是我们一起做的事情。现在想象另一种情景，同样的人以舞蹈团队成员的身份在公园里表演一场特定场地的作品。在这两种情况下，个体行为的集合或“总和”没有区别：A 跑向避雨处，B 也跑向避雨处，依此类推。但是舞者们参与了集体行动，而惊慌失措的野餐者们没有。

Searle 认为区分这两种情况的不是外在行为，而是一种“内在”的东西。他暗示，在集体情况下，外在行为——每个人都跑向并汇聚在避雨处——不是巧合的问题。相反，这可以解释为参与者们有意为之。这表明内在的区别是一种“意图”的问题。事实上，Searle 也是这样看待的。在这两种情况下，参与者都有一个表达为“我正在跑向避雨处”的意图。但是在集体情况下，这种意图在某种程度上是从并且依赖于必然涉及其他人的意图派生出来的，可以表达为“我们正在跑向避雨处”（或者也许是“我们正在表演那个部分，其中……”）。正是这种“我们的意图”区分了共享或集体活动与仅仅是个体行为的总和或堆积。

也许现在就下结论，像西尔那样，认为这里必须有一个“内部”差异还为时过早。虽然大多数理论家将意图视为一种心理态度（例如戴维森 1978 年，哈曼 1976 年，布拉特曼 1986 年），但一些受安斯康姆和维特根斯坦影响的意图研究（例如威尔逊 1989 年和汤普森 2008 年）从根本上理解意图是以有意行动为基础的（有关讨论，请参见有关意图的条目）。尚不清楚安斯康姆式共享能动性的方法将如何发展，尽管在斯托特兰德 1997 年和劳伦斯 2010 年的一些尝试中可以找到一些相关内容。

在这一点上，对于引用意图的另一个保留来自于对无意集体行动的考虑。像西尔那样诉诸于意图似乎排除了一些人认为是真实可能性的情况：在某种强有力的意义上，有一些φ行为是共同完成的，但在任何描述下都不是有意的。一个可能的例子是我们共同造成了严重的环境破坏。这可能是我们每个人追求自己项目的副作用。没有一个主体在任何描述下都有意造成严重的环境破坏：没有单个个体有足够的影响力去有意为之，而作为一个集体，污染者似乎不足以被视为意图的主体。这是否真的构成了一个反例，将取决于我们对环境破坏是否是共同的，是一种真正的共享能动性的实践。有关讨论，请参见卢德维希 2007 年；2016 年，182 页和尚特 2007 年。

抛开这些保留意见，我们可以问，如果意图的态度要作为共同行动的独特标志，应该如何理解。一种方法是将其视为一种特殊的、超个体实体的态度。根据这种观点，由“我们正在跑向避难所”所表达的意图的内容是由“我们”所指代的任何实体所持有的态度。根据这种观点，每当人们一起行动时，他们构成了一个在非比喻意义上具有意图的群体。这意味着群体可以成为真正的行动者和意图的主体。

塞尔（1990 年，406 页）排除了这种可能性，可以理解为他不愿接受这种观点，因为它会导致每当个体一起行动时，就会出现大量的超个体意图主体、群体心智或法人实体。这种本体论的浪费部分是由于对我们用来描述共同行动的语言的直接解释，其中复数主语术语仅被理解为一个指称表达式。相反，Ludwig 2016 年提出，我们应该将主语术语视为涉及对群体成员的隐含限定量化。这个提议结合了对行动描述的 Davidsonian 事件分析，为行动描述的潜在逻辑形式提供了替代的表达方式，这种方式不鼓励超个体观点。相反，所需的是存在某个事件，该事件有多个代理者。

此外，有理由认为，如果所讨论的社会现象是共享能动性的话，一个吸引超个体实体作为有意识状态主体的策略是不恰当的。很明显，作为超个体实体的组成部分的个体并不一定致力于它所从事的事情。例如，考虑美国，根据这种观点，它将被视为超个体实体。美国增加了物理学研究的资金，以赢得与苏联的太空竞赛。我是从额外的资金中受益的研究生，我从事火箭和卫星技术的研究，并向本科生教授物理和工程学；事实上，如果没有资金机会，我不会进入这个领域。在这种情况下，我在相关意义上是较大实体的组成部分，但我对太空竞赛并不关心。我只是在做我的工作，推进我的职业发展，希望能养家糊口，支付抵押贷款等等；对于较大的地缘政治问题，我实在不关心，这些问题可能是作为超个体实体的美国所关心的。相比之下，参与共享能动性的人可以说是致力于集体努力及其目标 - 至少在承诺任何意图或有意行为的情况下，都涉及到一种承诺于目标的意义。因此，虽然我们没有排除存在超个体代理人的可能性（请参阅下面的更多讨论），但并不清楚我们是否需要致力于它们才能理解共享能动性。

如果共享能动性确实涉及个体参与者的承诺，那么似乎每个个体心理中的某种类似意图的元素必须实现或反映共享能动性的标志 - 我们意图的标志。《意图论》将与共享能动性相关的意图归因于每个个体参与者。这种参与意图解释了每个个体对活动的参与承诺，并且它有助于区分与他人一起行动时的行为与独自行动的行为。

一些关于共享能动性的当前文献讨论可以理解为对参与意图的本质的辩论，以及不同个体中的这种意图实例如何相互关联，以便可以说这些个体一起行动，并共享一个意图（可能是用前面提到的我们的话语表达的意图）。

例如，可以将参与意图理解为普通意图的一个实例，这在研究个体能动性时是熟悉的；如果我们将我们的意图与这些参与意图等同或构建起来，那么我们就可以提供一个关于这种我们的意图的还原解释，即用普通的个体意图来解释。Tuomela 和 Miller 在 1988 年支持这种观点。以一个属于一个群体的个体为例。根据 Tuomela 和 Miller 的观点，如果这个个体打算在 X 方面尽自己的一份力量，相信 X 的成功条件已经满足，并且相信群体成员之间存在相互相信的条件已经满足，那么这个个体就对 X 有一个参与意图。\[8]（在这个一般性的方向上的其他工作还包括 Bratman 1992，MacMahon 2001、2005，S. Miller 2001。Tuomela 的后期工作与此有所不同，将在下面说明。）

作为对还原主义观点的反例，西尔想象了一所商学院毕业班的每个成员，他们都熟悉亚当·斯密的无形之手理论，打算追求自私的利益，并以此来帮助人类。即使补充了图梅拉和米勒所要求的那种信念，直观上也不能将这样的意图视为与他人一起行动时所具有的意图，而且很难想象这些毕业生会继续集体行动。然而，它似乎满足了图梅拉和米勒的分析。西尔对这个问题的诊断是，还原主义方法不能保证合作的要素，这对于共享活动是必不可少的，并且必然反映在参与者的态度中。而且不能通过将合作要素插入意图的内容中来回应，以便代理人的意图是“参与共享活动”。这实际上预设了我们正在寻求解释的概念。

相比之下，西尔坚持个体的参与意图（他称之为“集体意图”）是原始的。对于西尔来说，上述的“我们意图”实际上只是个体的参与意图。尽管它是个体的一种态度或状态，但它是一种根本不同类型的意图，而不是个体行动中的意图。值得一提的是，这个观点与塞勒斯和后来的图梅拉所持有的观点有相似之处。

Searle 对意图论的版本还涉及到对心灵哲学中反个体主义的拒绝（参见关于心理内容外在主义的条目）。特别是，一个个体是否具有这种原始的集体参与意图，与其他人的心灵中可能发生的事情无关，或者是否周围有其他人。想要帮助你修理停车的想法，我可能会有表达为“我们正在推车”的集体意图。即使你只是在跑步前伸展小腿肌肉而不是试图移动车子，即使我只是在幻觉中而周围没有人，这也是如此。

不管怎样，无论一个人是否与他人共享意图并与他人一起行动，当然取决于是否有其他与之适当相关的能动性。假设几个人中的每个人都有参与意图。为了使这些个体被视为共享一个意图，他们之间必须如何相关？回想一下，对于西尔来说，参与意图是原始的集体意图，并且可以表达为“我们将做 A”。鉴于此，西尔显然会要求共享意图的一个条件是在几个个体中实例化的“我们-”元素的共同性。但这还不够。如果你的意图是我们今天下午去海滩，而我的意图是我们整天在图书馆工作这样不兼容的事情，那么没有意图是共享的。即使我们的意图在行动和复数主题上一致，如果我们对如何进行没有达成一致，或者我们甚至没有给对方的意图赋予任何重要地位，那么在这种情况下就没有共享的意图或行动。因此，如果参与意图要解释我们在共享或联合活动中发现的协调和合作性，还需要对参与意图的相互关系进行更多的阐述。西尔对此问题保持沉默；为了更多地阐述，我们需要转向其他地方。

在一系列有影响力的论文中，布拉特曼提出了关于共享活动和共享意图的还原解释。他将共享意图理解为一种相互关联的意图结构，用于协调行动和计划，并在参与者之间进行谈判。构成这一结构的个体意图，即我们所说的参与意图，是一种在规划和协调个人活动中常见的个体意图。当这些个体意图涉及到由多个人完成的事情时，采取“我打算我们 J”的形式，它们符合布拉特曼关于意图论题的版本，以及他关于共享意图和行动的核心提议。但布拉特曼还施加了进一步的条件，这些条件以特殊的方式将这些参与意图联系起来。

一个重要的条件涉及子计划的融合（Bratman 1992, 331ff）。在 Bratman 的观点中，意图在于它如何导致对必要手段和促进步骤的规划，从而实现其满足。现在，假设我们每个人都有一种共同的意图，即一起粉刷房子（或者，正如 Bratman 所说，我们共同意图粉刷房子），但我的计划是将其全部涂成绿色，而你的计划是将其全部涂成紫色。看起来我们并没有共享粉刷房子的意图。因此，Bratman 引入了这样一个条件：每个参与者都意图使每个个体的参与意图所产生的子计划相互融合，即相互可满足和协调，以便个体被视为共享一种意图。

如果我们的子计划的融合是偶然的，并且我们根本没有意愿使它们一致，如果它们变得不兼容，那么我们就不会表现出适合共享活动和意图的合作态度。这就是为什么 Bratman 要求意图融合子计划的原因。此外，Roth 2003 年强调了融合中的规范要素。参与者受到某种理性要求的约束，以某种意义上说，他们“应该”使他们的计划融合：其他参与者的计划作为对自己计划的规范约束。并且没有理由将这种状态限制在计划上，而不将其扩展到生成计划的意图。因此，共享活动展示了 Roth 所称的“实践间主体性”。实际上，每个参与者对待其他人的意图和计划的方式与对待自己的方式非常相似：作为进一步意图和计划的理性约束。

Bratman（尤其是在他的 2014 年的书中，但也可以参考他的 2009c、2009b 和 1992 年的著作）为这种规范要求辩护，用个体意图的承诺规范来解释这种人际规范限制，比如一致性和目的手段的规范。你对我们的 J 行为的意图和计划对我有权威性，因为有一个所谓的桥梁意图，将我的 J 相关计划和意图与你的计划和意图相结合。Bratman 用条件来表达桥梁意图，要求每个参与者都有根据他人的意图和计划（以及自己的意图和计划）行动的意图。Bratman 的观点是，鉴于我的桥梁意图，规范我的个体意图的一致性和连贯性将被动员起来，要求我在制定计划和意图时考虑与你的计划和意图的一致性和连贯性。Roth 2003 对这些人际规范要求的一致性和连贯性表示同情，作为共享意图和行动的条件，但对其进行了简化的桥梁意图解释的抵制。

要求子计划必须相互配合可能会激发这样一种观点，即上级意图或每个参与者参与共享活动 A 的原因也可能受到类似的要求。例如，这在 Korsgaard 谈到理由共享时有所暗示：

如果要进行个人互动，我们必须共同推理，这意味着我必须将你的理由视为理由，也就是说，作为对我和你都有规范力的考虑因素，因此是公共理由。（Korsgaard 2009, 192）

同样地，图梅拉认为，他最近理论的核心“我们模式”意图必然涉及所有参与者共享的群体理由。参见他的 2007 年作品；13, 47, 98。

但是，个体可能会参与共享活动（并具有相应的意图），即使他们有不同且不兼容的原因来这样做也是可能的。例如，来自竞争政党的代表可能会参与立法过程，导致法律通过，即使每个人的动机都是对方无法接受的考虑因素。\[19]然而，可以认为参与者参与共享活动时必须对个体动机或原因有一定的限制。如果我参与共享活动的动机过于操纵或破坏其他参与者（例如，与 A 一起做某事以更好地控制他/她），那么活动或意图的共享状态可能会受到损害。\[20]

不同个体的参与意图之间的关系还可以通过它们如何形成、修改或放弃来实现。例如，吉尔伯特认为，只有当每个个体公开表达与他人以某种方式共同承诺的准备时，共享活动才会开始。\[21]她补充说，撤销或显著修改由此产生的意图，以及解除任何个体的参与，也需要所有人的一致意见。不清楚吉尔伯特本人是否愿意用不同参与者之间的意图或类似意图的态度来讨论这个“一致条件”。但是，鉴于我是否同意您提议修改您的意图将部分取决于我的意图，自然而然地将吉尔伯特的条件视为对不同个体的参与意图之间关系施加动态约束的方式。当然，吉尔伯特的条件可能过于严格。例如，一致性标准不允许单方面退出共享活动。\[22]有些人可能会觉得这不太可信。但是放宽吉尔伯特的条件自然会导致另一组可能较弱的动态约束，而不是完全没有约束。例如，回想一下，意图是可推翻的：如果情况变化需要，它们可以被修订或放弃。现在，我们可以想象，共享活动中的每个参与者可能有权单方面根据这些变化情况来修订或推翻意图，其他参与者除非他们认为犯了错误，否则必须遵守这种变化（Roth 2004）。

在这里讨论的大部分观点强调共享能动性的条件是参与者之间相当强大的整合形式。在继续这个方向之前，值得一提的是，对参与者及其关系的关注可能导致我们忽视共享能动性的其他重要条件。Epstein 2015 认为，某些形式的共享能动性的形而上学基础，例如某些群体行动中涉及的形式，涉及一系列不是群体成员之间的关系，但通常可以决定这些成员如何相互关联的条件。这些条件可能包括决定群体结构和成员资格标准的历史条件。或者，这些基础可能包括外部条件，例如某个指定个体（如一名武装部队的士官）的行动，该个体不是集体的一部分，但例如必须召集会议，以便集体成员可以共同采取某些行动。

## 3. 如何建立相互关联意图的结构？

因此，共享能动性通过适当相关的参与意图结构，与单个行为的简单聚合有所区别。这是一个对个体具有独特规范意义的结构，最直接地影响到每个个体基于意图的实践推理。\[[23](https://plato.stanford.edu/entries/shared-agency/notes.html#23)]

人们自然会认为，这种意图结构是由参与共享活动的个体所带来的，可能是当每个人形成了参与意图，即他或她对结构的贡献时。但请记住，参与意图旨在捕捉每个个体对大家一起做的事情的承诺，而不仅仅是他或她自己在做的事情。因此，西尔尔（Searle）对共享活动的一个实例说：“我只是作为我们一起推动的一部分。”这表明意图的目标是整个活动，这在布拉特曼（Bratman）的意图中得到了体现，形式为“我打算我们 J”。\[[24](https://plato.stanford.edu/entries/shared-agency/notes.html#24)]

但正如 Velleman 所示，根据意图的标准理解，人们并不清楚是否可以意图整个活动；或者如果可以的话，这似乎与活动的共享性不兼容。\[25] 意图是我为了解决一个思考问题而做出的行动：在权衡几个选择后，我决定选择 A，并因此意图去 A。这表明了解决条件\[26]，即我只能意图我认为是我可以决定或解决的事情。意图一些我认为我无法解决的事情是违反了理性要求的，因此我认为我随后的计划和行动可能会失败。将这一点应用到集体行动上，说我意图我们一起用餐就假设我们是否一起用餐是由我来决定的。但是，共享活动和意图背后的想法恰恰是，我们做什么不完全取决于我。你对此有发言权；至少你做什么应该由你决定（参见 Schmid 2008）。因此，我们的问题是，共享活动似乎既要求每个参与者具有相同的意图，又不允许每个参与者具有相同的意图。\[27]

对于这个问题已经出现了几种回应。Velleman 提出了一种通过相互依赖的条件意图来解决的方法。\[28] 每个人都有条件地决定了团体将要做的事情，其中条件是其他人也有类似的承诺并且有相同的意图。因此，我有意图 J，条件是你也有相同的意图。有人担心，当意图以这种方式相互依赖时，不完全清楚它们是否真正解决了任何事情，因此，是否有人适当地承诺了我们的 J。如果每个意图都取决于其他人，那么不采取行动和参与其中一样合理。有关讨论，请参见 Roth 2004，373-80；Bacharach 2006，137ff。Gilbert 2002 在回应 Robins 2002 和 Roth 2004 的先驱时，否认了 Velleman、Roth 和 Robins 所归因给她的相互依赖条件观点。另请参见 Gilbert 2003，2009。Velleman 本人对这种担忧有所敏感（1997a，39），并且这也影响了他对条件意图内容的表述。\[29]

Bratman（1997）提出，一个人的意图可以超出他自己可以解决的范围，只要他可以合理预测相关的其他参与者会采取适当的行动。明目张胆地无视良好的医疗建议，只要我可以合理预测今天下午会晴朗，我就可以坚决打算在海滩上晒太阳。同样地，当我合理相信你有或将有适当的意图时，我可以打算我们一起行动。人们可能会想知道，对其他参与者的意图和行动采取这种预测态度是否与共享意图和共同行动一致。另一方面，预测行动并不明显意味着它是或必须被视为无意识或其他问题。如果是这样，对他人的预测态度很可能与与他们一起行动是兼容的，并且可能解释了我们的共同行动如何成为我的意图的对象。

另一个建议是，参与者的意图不是整个活动，而只是他或她在其中的一部分。这种意图更加谦虚，因为它并不打算解决其他人的行动。用这种意图来解释共同活动（例如 Tuomela＆Miller 1998，Kutz 2000）并不意味着对难以与共享活动相一致的他人的权威或控制。但是，这种谦虚的意图只涉及到我在我们的共同行动中的一部分，并且似乎无法解释对我们的整体共同行动的参与承诺。为了理解为什么不是这样，考虑一下从 Gilbert 1990 年开始一起散步的情况。我们可以将我的一部分描述为以一定的速度行走。但是，打算这样做完全与破坏我的伙伴的贡献相兼容，例如绊倒他。相反，假设我们利用一些关于“部分”的强大概念，以便每个参与者打算在共享活动中做出自己的贡献，_作为这样的_。这似乎排除了破坏伙伴贡献的企图。但是，这个意图到底是什么？它似乎预设了对共享活动概念的理解，而这正是我们试图阐明的概念。

也许这种批评过于仓促。也许还有一种方式来描述意愿尽自己的一份力量，而不需要预设共享能动性的概念。一种方法是借助于“团队推理”，这是一种独特的战略实践推理形式。这种推理观点的发展是为了解决标准博弈论在解释选择更合作选项的合理性时所遇到的困难，比如囚徒困境和 Hi-Lo。这个想法是，我们在每个个体都问自己不是“在其他人的行动下，对我来说什么是最好的？”而是“对我们来说什么是最好的？”或者是对整个群体来说什么是最好的？\[[32](https://plato.stanford.edu/entries/shared-agency/notes.html#32)]参与意愿是根据导致其形成的独特推理来描述的，而不是根据意愿本身或其内容的某种更内在的特征。尚待观察的是，这种理解下的意愿尽自己的一份力量是否能解释共享能动性所特有的参与承诺。\[[33](https://plato.stanford.edu/entries/shared-agency/notes.html#33)]

如何建立参与意愿的人际结构是共享能动性理论的一个核心问题，也是一个活跃的研究领域。有关更多观点，请参阅 Gilbert 2009（下面有一些讨论），Korsgaard 在她的 2009 年著作中对康德的解释，以及 Roth 2004，他的意愿概念使他能够借助于某种在某些方面类似于命令的人际机制。

## 4. 共享能动性

吉尔伯特长期以来认为，参与共享活动的人有责任履行他们在其中的角色。以她著名的一起散步的例子为例，主演是杰克和苏。当杰克做一些与一起散步不兼容的事情，比如走得太快以至于苏跟不上，苏有权责备杰克。这使吉尔伯特认为，在共享活动（和意图）中，每个参与者都有责任履行他们在活动中的角色（或者在实现意图中）。例如，

存在这种权利（Sue 的责备权）表明，实际上，杰克有一个**义务**去注意和行动（苏也有这个义务）。（Gilbert 1990, 180–1 (1996, 184))\[[34](https://plato.stanford.edu/entries/shared-agency/notes.html#34)]

Gilbert 使用这个相互义务的标准来批评以“个人意图”（1990, 180ff; 2008,499）为基础的共享活动的简化解释，比如 Bratman 所辩护的解释。Bratman 1997 承认相互义务通常与意图的共享相关，但坚持认为它们并非必要。他认为，当存在时，这些义务是通过道德原则来解释的，即一个人应该履行自己故意在他人中创造的行动期望。这个原则由 Scanlon 在讨论承诺的背景下阐述，通常适用于个体共同行动和共享意图的情况。（Scanlon 的 F 原则在他的 1998 年著作中，304 页。关于 Scanlon 和承诺的最新讨论，参见 Shiffrin 2008。关于对 Gilbert 的另一种简化主义回应，参见 MacMahon 2005, 299ff。关于相互义务的最新讨论，参见 Roth 2004, Alonso 2009。）

假设，然而，我们有一些个体参与一项他们知道是不道德的努力，比如掠夺者和懒惰的劫掠者袭击一个村庄。这种行为的不可接受性削弱了掠夺者对于懒惰的劫掠者在寻找战利品时的责任追究。在这个活动中，不可能有义务去做自己的一部分（Bratman，1999，132-6）。对于 Bratman 来说，这表明可以有共享的活动而不需要这些义务。Gilbert 回应说，这只是表明这些义务是特殊的，“是一种不同的”（2009，178）与道德哲学讨论中熟悉的义务不同。她甚至说，即使在共享活动中的伙伴强迫你加入，也存在着履行自己义务的义务。

Gilbert 的后来的陈述更明确地说明了这些非道德义务的“有向性”（Gilbert 1997，75-6）。这个义务将杰克与苏联系在一起，而杰克和一个非参与者之间没有联系（Gilbert 2009；2008，497；这与最近关于“双极规范性”的讨论有关；参见 Darwall 2006，Thompson 2004 和 Wallace 2013）。为了标明规范关系的有向性，并且不太强烈地暗示它们是道德性的，我们可以称之为“对侧承诺”（Roth 2004）。因此，杰克对苏有一个对侧承诺，要以一种与他们一起行走相容的方式行走。

Gilbert 试图通过“所有权”来表达有向性的意义：杰克对苏的对侧承诺以适当的步伐行走意味着苏有权利，并且在某种程度上拥有杰克的相关表现（Gilbert 2008, 497）。这可能解释了为什么苏而不是其他人可以放弃对杰克履行义务/承诺的要求，从而解除他的责任。在相关的情况下，人们可以尝试通过承诺来表达承诺的有向性。如果我们将杰克的义务理解为类似于对苏的承诺的结果，我们不仅可以看到杰克有一个承诺，而且苏处于一种特殊的位置，例如，她可以解除他的义务。对于 Gilbert 来说，吸引所有权或承诺来表达有向义务或对侧承诺的概念的一个缺点是，不清楚这是否允许这些承诺与道德考虑相隔离，正如 Gilbert 似乎认为它们是的（例如，在对 Bratman 的回应中）。进一步的问题是所有权或承诺是否完全捕捉了对侧或有向承诺的所有内容。这些策略可能解释了为什么苏处于一种特殊的位置可以解除杰克的承诺。但人们可能会想知道她在与杰克的其他方面是否有特殊地位未被解决。此外，承诺的某些方面（特别是义务的有向性）可能在某种程度上依赖于共享能动性或其方面。参见 Gilbert 2011 和 Roth 2016。

虽然所有权或索赔权的概念旨在暗示她所考虑的相互义务/对侧承诺的性质，但 Gilbert 所使用的中心解释概念是“共同承诺”，她认为这是原始的（Gilbert 2008, 497）。这里的一个问题是，共同承诺是否提供了类似于哲学上的相互义务的解释或解释，还是仅仅对其进行重新描述。通过将其与与个体意图或决策相关的个人承诺进行对比，我们可以对 Gilbert 的想法有一些了解（2009, 180）。虽然一个人可以独自承担和撤销与个体意图和决策相关的承诺，但共同承诺只能通过一个过程形成，其中每个人都表达他们的准备，并且只有在所有当事人一致同意时才能撤销。这引发了上一节的问题，即共同承诺是如何生效的。即使每个人都表达了一起行动的准备，也不能推断出我们都会冒险并实际去做。Gilbert 自己提出的另一个担忧是，任何要求表达的条件可能限制了她的观点在给出政治义务的更一般解释方面的适用性，这是她的目标之一（例如，在她的 2006 年的著作中）。Gilbert 的观点也被指责为循环论证；似乎表达准备所需的共同承诺本身就是共享活动的一个例子，因此预设了共同承诺。有关讨论，请参见 Tuomela 1992、Tollefsen 2002 和 Schmid 2014。

理解为一种义务，吉尔伯特关于共享能动性参与者之间存在一种独特的规范关系的洞见可能会遭到拒绝。许多人认为义务，尤其是无单方撤回条件，太过强硬。如果我们改为讨论允许单方撤回的承诺，吉尔伯特的一般想法可能会得到更广泛的接受。最后，斯特劳德（2010）提出了一种在某些方面甚至更弱的规范条件。斯特劳德认为，共享活动的参与者拥有一种特权——一种道德许可，可以覆盖或减轻对非参与者（如善行）的道德义务。尚待观察的是，这是否能够解决激发吉尔伯特最初和重要洞见的直觉的程度。

## 5. 辩论困境和群体心智

早些时候（在第 1 节中）有人提出，将一个群体视为一个能动性和意向状态的主体并不是一个好的模型或解释中心形式的共享意向和活动。但这并不意味着从不适合以这种方式谈论。事实上，罗瓦内、佩蒂特和其他人认为，一些群体可以是真正的意向态度的主体，可以拥有自己的思想。这将构成个体可以共同行动的不同方式，并引发有关群体意图如何与个体实践推理相关的有趣问题。

佩蒂特从一个合理整合集体的假设开始，这是其心理的一个标志（2003 年，181 页）。他说，

……认为将集体整体视为一个有意识的主体是合理的，甚至是必要的……这一主张的基础是，正如所描述的，集体整体将展示出所有意识主体的功能特征……在相关领域内，它通常会以独立可辨认的表征和目标来合理化其行为；在相关领域内，它通常会以我们认为它可以获得的证据来合理化形成和解构这些表征的方式。（Pettit 2003, 182；另见 Rovane 1998, 131–2 相关思路。）

因此，群体心灵假设似乎能够解释或说明群体所展示的理性，无论是在其行为还是所代表的内容上。如果这种解释性的作用是不可或缺的，那么我们就有理由将真正拥有自己思维的群体纳入我们的本体论中。这一点可以用传统的奎因术语来表达：如果我们最佳经验理论的一阶逻辑规范化对这些群体进行量化，那么这些群体就存在。但这种解释性承诺不一定像奎因所说的那样明确量化，而且 Pettit 本人从未提到奎因。本体论承诺可能更多地暗含在我们理论的内容中，而不是逻辑形式的问题。

提出另一个问题，即使只是在这个场合放在一边，是否唯一能支持群体心灵假设的不可或缺性是理论/解释性的。例如，我们可以考虑 Rovane/Pettit 的思路是否可以假设这些群体的不可或缺性是实践性的，也许是个体可以并且确实行使的一种能动性的条件（Roth 2014a, 140–141; Pettit 2015, 1642）。

但是群体心灵假设在解释上是否不可或缺？如果理性行为、表达、言论等可以很容易地在不涉及群体心灵的情况下解释（或解释掉），那么心灵性的假设就被推翻了。因此，如果我们发现一个看似主体的行为完全受到其他人的态度和行为的控制或可解释，那么我们就没有理由认为该主体是有心灵的。例如，如果一个群体的理性行为完全可以用个体成员来解释，那么我们就不会认为这个群体本身是真正有心灵的（Watkins 1957）。或者，如果群体的判断和态度与成员之间存在非常紧密的契合，例如，如果将态度归因于群体只是对其个体成员归因的总结（Quinton 1975–6），那么就没有理由认为群体有自己的心灵。

Pettit 最近的论点涉及到了这个担忧。他提出了一些群体决策程序，这些程序使得过去的群体判断在后续的决策、判断和意图中具有合理的约束力。当遵循这种“前提驱动”的程序时，一个群体不仅展示了一种表明有思想的合理统一性，而且以这样的方式做出了一个少数人甚至没有一个个体成员个人持有的判断。

Pettit 借鉴了判断聚合的文献（例如 Kornhauser 和 Sager，1986；List＆Pettit，2002）。这里是 Pettit 所考虑的一种情况的版本：几个同事（A、B 和 C）前往芝加哥的 APA 大会，他们必须决定是否乘坐从机场出发的 El（火车）。对于决策/结论上车，需要对以下考虑或“前提”做出肯定的判断：火车是否足够安全，是否足够快，是否足够景色优美（例如，是否可以忽略湖景）。假设在适当的背景假设下，满足这些条件意味着有充分的理由乘坐火车。最后，假设群体通过多数投票对_前提_做出判断，如下所示：

\| | 足够安全吗？ | 足够快速吗？ | 足够景色优美吗？ | 上车吗？ |

\| --- | --- | --- | --- | --- |

\| A | 是 | 否 | 是 | 否 |

\| B | 否 | 是 | 是 | 否 |

\| C | 是 | 是 | 否 | 否 |

\| 组 | 是 | 是 | 是 | 是╲否 |

如果团体通过多数投票决定每个个体个人认为自己应该做什么的结论，它将决定不乘坐火车（这是右下方框中上三角形的“否”）。但这个结论很难与团体对于论证的三个前提的判断相一致。而如果团体采用前提驱动的程序，即结论不是通过投票确定，而是通过团体对于前提的观点确定，那么团体的结论是合理的（这是右下方框中下三角形的“是”）。

然而，这样的结论在个体成员的个人结论方面并不明显可解释，每个人的结论都相反。因此，假设（如 Pettit 所做）确实存在采用前提驱动程序的团体。那么，团体结论的合理性表明团体有一个意识。此外，个体和团体层面关于结论的态度之间的不连续性使得意识的假设没有被打破。这使得 Pettit 认为，至少在某些情况下，团体可以拥有自己的意识，并成为真正的有意识的主体。

对这个论点的一个担忧涉及到基于前提的决策程序是如何实施的。如果它仅仅是通过每个个体的意图来建立和维持群体层面的理性来实施的话，那么似乎存在着对群体心智假设的替代方案。在这种情况下，群体似乎拥有自己的心智只是这个例子的限定焦点的产物，该例子并未提及如何维持集体层面上的理性政策。一旦我们扩大视角，认识到每个个体都致力于在集体层面上维持理性，就不再清楚个体层面和群体层面的意图之间是否存在差距或不连续性。因此，就没有理由谈论群体心智。\[39]当然，这种批评对于解释可能在群体层面上展示的任何理性都做出了强烈的假设，这些假设是可以质疑的。

对于一些人来说，认真对待群体拥有自己的心智的想法不仅仅涉及到对现象解释的经验主义承诺。也就是说，群体心智不仅仅是从意向立场的第三人称视角中为了解释和预测的目的而采用的一个方便的假设（Dennett 1987）。心智有一种观点，并且如果足够复杂，它是一种承诺和义务的主体。在将 Searle 和 Tuomela 的思想发展到一个新的方向时，Schmid（2014）认为这样一个群体心智将需要每个成员具有独特形式的多元自我意识。他提出这样的群体确实存在，并探讨了多元自我意识与我们每个人作为个体所展示的自我意识之间的类比和非类比之处。

## Bibliography

* Alonso, Facundo, 2009. “Shared Intention, Reliance, and Interpersonal Obligations”, _Ethics_, 119: 444–475.
* Anderson, Elizabeth, 2001. “Unstrapping the Straightjacket of ‘Preference’: a Comment on Amartya Sen’s Contributions to Philosophy and Economics”, _Economics and Philosophy_, 17: 21–38.
* Anscombe, G. E. M., 1963. _Intention_ (2d edition), Ithaca: Cornell University Press.
* Bacharach, Michael, 2006. _Beyond Individual Choice_, N. Gold & R. Sugden, eds., Princeton: Princeton University Press.
* Baier, Annette, 1997. “Doing things with Others: The Mental Commons” in Alanen, L., S. Heinämaa, and T. Wallgren, eds., _Commonality and Particularity in Ethics_, New York: St. Martin’s Press, Inc.
* Bratman, Michael, 1987. _Intention, Plans, and Practical Reason_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* –––, 1992. “Shared Cooperative Activity”, _The Philosophical Review_, 101: 327–341.
* –––, 1993. “Shared Intention”, _Ethics_, 104: 97–113.
* –––, 1997a. “I Intend that We J”, in R. Tuomela and G. Holmstrom-Hintikka (eds.), _Contemporary Action Theory_ (Volume 2: Social Action), Dordrecht: Kluwer, 49–63, reprinted in Bratman 1999: 142–161.
* –––, 1997b. “Shared Intention and Mutual Obligation”, originally published as “Intention Partagée et Obligation Mutuelle,” in Les limites de la rationalité (Volumes 1), Jean-Pierre Dupuy and Pierre Livet (eds.), Joelle Proust, (trans.), Paris: Editions La Découverte, 246–66. Reprinted in Bratman 1999.
* –––, 1999. _Faces of Intention_, Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 2009a. “Intention, Practical Rationality, and Self‐Governance”,_Ethics_, 119: 411–443.
* –––, 2009b. “Modest sociality and the distinctiveness of intention”, _Philosophical Studies_, 144: 149–165.
* –––, 2009c. “Shared Agency”, in _Philosophy of the social sciences : philosophical theory and scientific practice_, C. Mantzavinos, ed., Cambridge, UK; New York : Cambridge University Press, 41–59.
* –––, 2014. _Shared Agency: A Planning Theory of Acting Together_, New York: Oxford University Press.
* –––, 2015. “Shared Agency: Replies to Ludwig, Pacherie, Petersson, Roth, and Smith”, _Journal of Social Ontology_, 1(1): 59–76.
* Broome, John, 1999. “Normative requirements”, _Ratio_, 12: 398–419.
* Chant, Sara Rachel, 2007. “Unintentional Collective Action”, _Philosophical Explorations_, 10: 245–256.
* Chant, Sara Rachel and Zachary Ernst, 2008. “Epistemic Conditions for Collective Action”, _Mind_, 117(467): 549–573
* Darwall, Stephen, 2006. _The Second-Person Standpoint: Respect, Morality, and Accountability._, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Davidson, Donald, 1978. “Intending,” reprinted in _Essays on Actions and Events_, Oxford: Oxford University Press, 1980: 83–102.
* Dennett, Daniel C., 1987. _The Intentional Stance_, Cambridge, MA: MIT Press.
* Dietz, Alexander, 2016. “What We Together Ought to Do”, _Ethics_, 126: 955–982.
* Epstein, Brian, 2015. _The Ant Trap_, Oxford: Oxford University Press.
* Gilbert, Margaret, 1989. _On Social Facts_, London: Routledge. Reprinted Princeton: Princeton University Press, 1992.
* –––, 1990. “Walking Together: A Paradigmatic Social Phenomenon”, _Midwest Studies in Philosophy_, 15: 1–14.
* –––, 1993. “Is an Agreement an Exchange of Promises?” _Journal of Philosophy_, 90: 627–49. Reprinted in Gilbert 1996.
* –––, 1996. _Living Together_, Lanham, MD: Rowman & Littlefield.
* –––, 1997. “What Is It for Us to Intend?”, in _Contemporary Action Theory, vol. 2: The Philosophy and Logic of Social Action_, G. Holmstrom-Hintikka and R. Tuomela (eds.), Dordrecht: Kluwer Academic Publishers, 65–85. Reprinted with minor revisions in Gilbert 2000.
* –––, 1999. “Obligation and Joint Commitment”, _Utilitas_, 11:143–63. Reprinted with minor revisions in Gilbert 2000, 50–70.
* –––, 2000. _Sociality and Responsibility_, Lanham, MD.: Rowman & Littlefield.
* –––, 2002. “Considerations on Joint Commitment: Responses to Various Comments”, in _Social Facts & Collective Intentionality_, G. Meggle (ed.), Frankfurt am Main: DR. Hansel-Hohenhausen AG, pp. 73-101.
* –––, 2006. _A Theory of Political Obligation: Membership, Commitment, and the Bonds of Society_, Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2008. “Two Approaches to Shared Intention: An Essay in the Philosophy of Social Phenomena”, _Analyze & Kritik_, 30: 483–514.
* –––, 2009. “Shared Intention and Personal Intention”, _Philosophical Studies_, 144: 167–187.
* –––, 2011. “Three Dogmas about Promising”, in _Promises and Agreements_, Hanoch Sheinman (ed.), New York: Oxford University Press, 73–101.
* Gold, Natalie & Robert Sugden, 2007. “Collective Intentions and Team Agency”, _Journal of Philosophy_, 104(3): 109–137
* Goldman, Alvin, 1968. “Actions, Decisions, and Books of Life”, _American Philosophical Quarterly_ 5(3): 135–151.
* –––, 1970. _A Theory of Human Action_, New York: Prentice-Hall.
* Hampshire, Stuart, 1965. _Freedom of the Individual_, New York: Harper & Row.
* Hampshire, Stuart & H.L.A. Hart, 1958. “Decision, Intention and Certainty”, _Mind_, LXVII: 1–12.
* Harman, Gilbert, 1976. “Practical Reason”, _Review of Metaphysics_, 79: 431–63.
* –––, 1986. _Change in View_, Cambridge, MA: MIT Press.
* Hobbes Thomas, 1651. _Leviathan_, in E. Curley (ed.), _Leviathan, with selected variants from the Latin edition of 1668_, Indianapolis: Hackett, 1994.
* Hurley, Susan, 1989. _Natural Reasons_, New York: Oxford University Press.
* Kornhauser, L. A., 1992a. “Modelling collegial courts. I. Path-dependence”, _International Review of Law and Economics_, 12: 169–85
* –––, 1992b. “Modelling collegial courts. II. Legal doctrine”, _Journal of Law, Economics and Organization_, 8: 441–70
* Kornhauser, L. A. and L. G. Sager, 1986. “Unpacking the court”, _Yale Law Journal_, 96(1): 82–117.
* –––, 1993. “The one and the many: adjudication in collegial courts”, _California Law Review_, 81: 1–59
* Korsgaard, Christine, 2009. _Self-Constitution—Agency, Identity, and Integrity._, Oxford: Oxford University Press.
* Kutz, Christopher, 2000. Acting Together. _Philosophy and Phenomenological Research_, 61: 1–31.
* Laurence, Ben, 2010. “An Anscombian Approach to Shared Agency”, in A. Ford, J. Hornsby, and F. Stoutland (Eds.), _Essays on Anscombe’s Intention_, Cambridge, MA: Harvard University Press: 270–298.
* Lewis, David, 1969. _Convention: a Philosophical Study._ Cambridge, MA: Harvard University Press.
* –––, 1983. _Philosophical Papers_, (Volume 1), New York: Oxford University Press.
* List, Christian and Pettit, Philip, 2006. “Group Agency and Supervenience”, in _Southern Journal of Philosophy_ (Spindel Conference 2005), 44: 85–105. \[[Preprint available online](http://www.princeton.edu/\~ppettit/papers/2006/Group%20Agency%20and%20Supervenience.pdf)]
* –––, 2002. “Aggregating Sets of Judgements: An Impossibility Result,” _Economics and Philosophy_, 18: 89–110
* Ludwig, Kirk, 2007. “Collective Intentional Behavior from the Standpoint of Semantics”, _Noûs 41_, 3: 355–393.
* –––, 2016. _From Individual to Plural Agency_ (Collective Action: Volume 1), Oxford: Oxford University Press.
* McMahon, Christopher, 2005. “Shared Agency and Rational Cooperation”, Noûs 39:2: 284–308.
* –––, 2001. _Collective Rationality and Collective Reasoning_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Miller, Seumas, 2001. _Social Action: A Teleological Account_, New York: Cambridge University Press.
* Pacherie, Elisabeth, 2007. “Is collective intentionality really primitive?”, in M. Beaney, C. Penco & M. Vignolo (Eds.), _Mental processes: representing and inferring_, Cambridge: Cambridge Scholars Press: 153–175.
* Peterssen, Björn, 2007. “Collectivity and Circularity”, _Journal of Philosophy_, 104(3): 138–156.
* –––, 2015. “Bratman, Searle, and Simplicity. A comment on Bratman, _Shared Agency: A Planning Theory of Acting Together_”, _Journal of Social Ontology_ 1(1): 27–38.
* Pettit, Philip, 2001. “Collective Intentions” in N. Naffine, R. Owens, and J. Williams (eds.), _Intention in Law and Philosophy_, Ashgate, Dartmouth, pp. 241–54.
* –––, 2003. “Groups with Minds of Their Own”, _Socializing Metaphysics: the Nature of Social Reality_, F. Schmitt, ed., Lanham, MD: Rowman & Littlefield: 167–93.
* –––, 2009. “The Reality of Group Agents”, in _Philosophy of the social sciences : philosophical theory and scientific practice_, C. Mantzavinos (ed.), Cambridge; New York: Cambridge University Press: 67–91.
* –––, 2014. “Group Agents are Not Expressive, Pragmatic or Theoretical Fictions”, _Erkenntnis_, 79: 1641–1662
* Pettit, Philip and Christian List, 2011. _Group Agency: The Possibility, Design, and Status of Corporate Agents_, Oxford: Oxford University Press.
* Pettit, Philip and Schweikard, David, 2006. “Joint Actions and Group Agents”, _Philosophy of Social Sciences_, 36: 18–39. \[[Preprint available online](http://www.princeton.edu/\~ppettit/papers/2006/Joint%20Actions%20and%20Group%20Agents.pdf)]
* Quinton, Anthony, 1975–6. “Social Objects”, _Proceedings of the Aristotelian Society_, 75: 1–27.
* Robins, Michael H., 2002. “Joint Commitment and Circularity”, in _Social Facts & Collective Intentionality_, G. Meggle, ed., Frankfurt am Main: DR. Hansel-Hohenhausen AG: 299-321.
* Roth, Abraham Sesshu, 2003. “Practical Intersubjectivity”, in _Socializing Metaphysics: the Nature of Social Reality_, F. Schmitt, ed., Lanham, MD: Rowman & Littlefield, 65–91.
* –––, 2004. “Shared Agency and Contralateral Commitments”, _Philosophical Review_, 113(3): 359–410
* –––, 2014a. “Indispensability, the Discursive Dilemma, and Groups with Minds of Their Own”, in _From Individual to Collective Intentionality_, S. Chant, F. Hindriks, and G. Preyer, eds., Oxford: Oxford University Press, 137–162.
* –––, 2014b. “Prediction, Authority, and Entitlement in Shared Activity”, _Noûs_, 48:4, 626–652.
* –––, 2015. “Practical Intersubjectivity and Normative Guidance: Bratman on Shared Agency,” _Journal of Social Ontology_, 1(1): 39–48.
* –––, 2016. “Intention, Expectation, and Promissory Obligation”, _Ethics_, 127:1, 88–115
* Rovane, Carol, 1997. _The Bounds of Agency: An Essay in Revisionary Metaphysics_, Princeton, NJ: Princeton University Press.
* Scanlon, Thomas, 1998. _What We Owe to Each Other_, Cambridge: Harvard University Press.
* Schmid, Hans Bernhard, 2008. “Plural Action”, _Philosophy of the Social Sciences._, 38:1: 25–54.
* Schmid, Hans Bernhard, 2014. “Plural Self-Awareness”, _Phenomenology and the Cognitive Sciences._, 13: 7–24.
* Searle, John, 1990. “Collective Intentions and Actions”, in _Intentions in Communication_, edited by P. Cohen, J. Morgan, and M. Pollack, 401–415. Cambridge: MIT Press.
* –––, 1995. _The Construction of Social Reality_, New York: Free Press.
* Sellars, Wilfred, 1963. “Imperatives, Intentions, and the Logic of ‘Ought’”, in _Morality and the Language of Conduct_, edited by Hector-Neri Castaneda and George Nakhnikian. Detroit: Wayne State University Press.
* –––, 1968. _Science and Metaphysics_, London: Routledge & Kegan Paul.
* Setiya, Kieran, 2010. “Intention”, _Stanford Encyclopedia of Philosophy_, (Spring 2010 Edition), Edward N. Zalta (ed.), URL = <[Intention (Stanford Encyclopedia of Philosophy/Spring 2010 Edition)](https://plato.stanford.edu/archives/spr2010/entries/intention/)>.
* Shiffrin, Seana, 2008. “Promising, Intimate Relationships, and Conventionalism”, _Philosophical Review_, 117(4): 481–524.
* Smith, Thomas, 2015. “_Shared Agency_ on Gilbert and Deep Discontinuity”, _Journal of Social Ontology_, 1(1): 49–58.
* Stoutland, Frederick, 1997. “Why are Philosophers of Action So Anti-Social?”, in _Commonality and Particularity in Ethics_, L. Alanen, S. Heinämaa, and T. Walgren (eds.), New York: St. Martin’s.
* Stroud, Sarah, 2010. “Permissible Partiality, Projects, and Plural Agency”, in J. Cottingham and B. Feltham, (eds.), _Partiality and Impartiality: Morality, Special Relationships, and the Wider World_, Oxford: Oxford University Press.
* Thompson, Michael, 2004. “What is it to Wrong Someone? A Puzzle about Justice”, in _Reason and Value_, R. Jay Wallace, Philip Pettit, Samuel Scheffler and Michael Smith (eds.), Oxford University Press, 333–384.
* –––, 2008, _Life and Action_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Tollefsen, Deborah Perron, 2002. “Collective Intentionality and the Social Sciences”, _Philosophy of the Social Sciences_, 32(1): 25–50.
* Tuomela, Raimo, 2003. “The We-Mode and the I-Mode”, in _Socializing Metaphysics: the Nature of Social Reality_, F. Schmitt (ed.), Lanham, MD: Rowman & Littlefield: 93–127.
* –––, 2007. _The Philosophy of Sociality: The Shared Point of View_, New York: Oxford University Press.
* Tuomela, Raimo, & Miller, Kaarlo, 1988. “We-Intentions”, _Philosophical Studies_, 53: 367–389.
* Velleman, J. David, 1997a. “How to Share an Intention”, _Philosophy and Phenomenological Research_, 57: 29–50.
* –––, 1997b. “Deciding How to Decide”, in _Ethics and Practical Reasoning_, Garrett Cullity and Berys Gaut (eds.), Oxford: Oxford University Press, pp. 29–52.
* –––, 2001. Review of Michael Bratman’s _Faces of Intention_, _The Philosophical Quarterly_, 51(202): 119–121.
* Wallace, R. Jay, 2013. “The Deontic Structure of Morality”, in _Thinking about Reasons: Essays in Honour of Jonathan Dancy_, David Bakhurst, Brad Hooker, and Margaret Olivia Little (eds.), Oxford: Oxford University Press, 137–167.
* Watkins, J.W.N., 1957. “Historical Explanation in the Social Sciences”, _The British Journal for the Philosophy of Science_, 8(30): 104 –117.
* Wilson, George, 1989, _The Intentionality of Human Action_, Stanford: Stanford University Press
* Wittgenstein, Ludwig, 1953. _Philosophical Investigations_, G.E.M. Anscombe and R. Rhees (eds.), G.E.M. Anscombe (trans.), Oxford: Blackwell.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=shared-agency).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/shared-agency/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=shared-agency\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](http://philpapers.org/sep/shared-agency/) at [PhilPapers](http://philpapers.org/), with links to its database.                            |

## Other Internet Resources

* [Collective Intentionality](http://www.iep.utm.edu/coll-int/), entry on the Internet Encyclopedia of Philosophy
* Categories at PhilPapers on
  * [collective intentionality](http://philpapers.org/browse/collective-intentionality)
  * [collective intentions](http://philpapers.org/browse/collective-intentions)
  * [collective action](http://philpapers.org/browse/collective-action)

## Related Entries

[action](https://plato.stanford.edu/entries/action/) | [agency](https://plato.stanford.edu/entries/agency/) | [intentionality: collective](https://plato.stanford.edu/entries/collective-intentionality/) | [practical reason: and the structure of actions](https://plato.stanford.edu/entries/practical-reason-action/) | [responsibility: collective](https://plato.stanford.edu/entries/collective-responsibility/) | [rights: group](https://plato.stanford.edu/entries/rights-group/)

### Acknowledgments

I would like to thank Michael Bratman for helpful comments on a draft.

[Copyright © 2017](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
[Abraham Sesshu Roth](https://philosophy.osu.edu/people/roth.263/) <[_roth.263@osu.edu_](mailto:roth%2e263%40osu%2eedu)>
